%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=6mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage[python]{2223-pablo-listings}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 0 --- Algorithmique}}
\fancyhead[R]{\textsc{Problèmes}}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{exercice}
	Selon des sites web spécialisés, l'autonomie de la trottinette électrique de Sophie baisse de 22\% chaque année.
	Au moment de son achat, l'autonomie est de \SI{20}{km}.

	Sophie devra changer la batterie de sa trottinette lorsque l'autonomie deviendra inférieure à \SI{5}{km}.

	On rappelle que diminuer une quantité de 22\% revient à la multiplier par $0,78$.

	\begin{enumerate}
		\item Compléter la fonction suivante pour qu'elle calcule et renvoit le nombre d'année avant que l'autonomie de la trottinette devienne inférieure à \SI{5}{km}.

			\begin{lstlisting}
			def seuil():
			    annee = 0
			    autonomie = 20
			    while ...:
			        annee = annee + 1
				autonomie = ...
			    return annee
			\end{lstlisting}
		\item Complétez le tableau suivant avec les valeurs successives prises par les variables \lstinline{annee} et \lstinline{autonomie} au cours de l'exécution de la fonction, à la fin de chaque itération de la boucle. Arrondir les quantités au centième.
			\begin{center}
			\begin{tabularx}{\linewidth}{r*{10}{|X}}
				\lstinline{annee}     &  0 &&&&&&&&&\\
				\hline
				\lstinline{autonomie} & 20 &&&&&&&&&\\
			\end{tabularx}
			\end{center}
		\item Au bout de combien d'année Sophie devra-t-elle changer sa trotinnette ?
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
	Yéléna lance son atelier de réparation de vélos. D'après ses estimations, elle espère réparer 10 vélos la première semaine, et réparer deux vélos de plus chaque semaine par la suite (donc 12 vélos la deuxième semaine, 14 vélos la troisième, etc.).

	\begin{enumerate}
		\item Compléter la fonction suivante pour qu'elle calcule et renvoit le nombre total de vélos réparés par Yélénas au bout de \lstinline{s} semaines.

			\begin{lstlisting}
			def somme(s):
			    vélos = 10
			    total = 10
			    for i in range(s):
			        vélos = ...
				total = ...
			    return total
			\end{lstlisting}
		\item On exécute l'appel \lstinline{somme(9)}. Complétez le tableau suivant avec les valeurs successives prises par les variables \lstinline{i}, \lstinline{vélos} et \lstinline{total} au cours de l'exécution de la fonction, à la fin de chaque itération de la boucle.
			\begin{center}
			\begin{tabularx}{\linewidth}{r*{10}{|X}}
				\lstinline{i}     &   & 0 &&&&&&&&\\
				\hline
				\lstinline{vélos}     &  10 & 12 &&&&&&&&\\
				\hline
				\lstinline{total} & 10 & 22 &&&&&&&&\\
			\end{tabularx}
			\end{center}
		\item Quel est le nombre total de vélos qui seront réparés par Yéléna au cours des deux premiers mois (soit environ neuf semaines) ?
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
